%\documentclass[mat1, tisk]{fmfdelo}
\documentclass[mat1]{fmfdelo}

\avtor{Luka Horjak}

\naslov{Holomorfni avtomorfizmi}

\title{Holomorphic automorphisms}

\mentor{prof.~dr.~Miran Černe}

\letnica{2023} 

% - povzetek v slovenščini
%   V povzetku na kratko opišite vsebinske rezultate dela. Sem ne sodi razlaga
%   organizacije dela, torej v katerem razdelku je kaj, pač pa le opis vsebine.
\povzetek{Na mnogih matematičnih področjih so glavna tema
preslikave z določenimi lastnostmi -- homomorfizmi, homeomorfizmi,
ali pa kar poljubne preslikave med množicami. Posebej zanimive so
bijektivne preslikave, ki imajo za domeno in kodomeno isti objekt
in jim pravimo avtomorfizmi tega objekta. Te nam namreč opišejo
simetrije nekega objekta. V kompleksni analizi imamo tako opravka s
holomorfnimi avtomorfizmi, ki ohranjajo kote. Cilj diplomskega dela
je analiza grup holomorfnih avtomorfizmov nekaterih območij v
kompleksni ravnini in kompaktnih Riemannovih ploskev.}

% - povzetek v angleščini
\abstract{The main theme of many mathematical subjects are maps
with some properties -- be it homomorphisms, homeomorphisms, or
just any map between sets. Especially interesting are bijective
maps with the same object as domain and codomain, which are called
automorphisms of said object. These describe symmetries of the
object. In complex analysis, we deal with holomorphic
automorphisms, which preserve angles. The goal of this thesis is to
analyze groups of holomorphic automorphisms of some domains in the
complex plane and of compact Riemann surfaces.}

% - klasifikacijske oznake, ločene z vejicami
%   Oznake, ki opisujejo področje dela, so dostopne na strani https://www.ams.org/msc/
\klasifikacija{30F10, 30C20}

% - ključne besede, ki nastopajo v delu, ločene s \sep
\kljucnebesede{holomorfen avtomorfizem\sep Riemannova ploskev\sep divizor}

% - angleški prevod ključnih besed
\keywords{holomorphic automorphism\sep Riemann surface\sep divisor} % angleški prevod ključnih besed

% - angleško-slovenski slovar strokovnih izrazov
% - manually sorted
\slovar{
\geslo{branching number}{razvejiščno število}
\geslo{divisor}{divizor}
\geslo{domain}{območje}
\geslo{gap}{vrzel}
\geslo{genus}{rod}
\geslo{holomorphic automorphism}{holomorfen avtomorfizem}
\geslo{manifold}{mnogoterost}
\geslo{Riemann surface}{Riemannova ploskev}
}

% - ime datoteke z viri (vključno s končnico .bib), če uporabljate BibTeX

\usepackage{Diploma}
\literatura{Diploma.bib}
\nocite{*} %TODO To odstrani

\begin{document}

\input{Content/Uvod}
\input{Content/Holomorfni avtomorfizmi v kompleksni ravnini}
\input{Content/Riemannove ploskve}
\input{Content/Avtomorfizmi Riemannovih poloskev}

\end{document}
